\begin{frame}
	\frametitle{Presupuesto}
	\block{Coste de los dispositivos}
		\begin{itemize}
			\item Autobuses: inversión de 500 euros y cubriríamos 20 paradas de autobús.
			\item Eventos: Para las 10 zonas de eventos se invertirían 250 euros.
			\item Aparcamientos: 8 aparcamientos. Mínimo 3 beacons por recinto. Desembolso de 600 euros.
			\item Asistencia y guía: cubriendo todos los edificios de la ULL se necesitarían unos 100 beacons, el importe asciende a 2500 euros.
			\item Total: 154 dispositivos con un coste de 3.850 euros.
		\end{itemize}
	\endblock{}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Presupuesto}
	\block{Despliegue de los dispositivos}
		\begin{itemize}
			\item Tarifa: 12,40 euros por hora trabajada.
			\item Se necesitaran 2 especialistas trabajando durante un mes a jornada completa (8 horas). 
			\item Total: 3.968 euros.
		\end{itemize}
	\endblock{}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Presupuesto}
	\block{Servidor para el almacenamiento de información}
		\begin{enumerate}
			\item Compra del servidor dedicado junto con el soporte y configuración servidor (cuota anual) : 1300 + 250 = 1.550 euros.
			\item Configuración de un servidor ya disponible en la Universidad (sin cuota anual de soporte ni mantenimiento): 550 euros.
		\end{enumerate}
	\endblock{}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Presupuesto}
	\block{Mantenimiento de la aplicación}
		\begin{itemize}
			\item Ofrecemos un especialista programador en Android.
			\item Este mantenimiento no incluye nuevas funcionalidades.
			\item Tarifa: 21.600 euros anuales netos durante el primer año y a 18.000 euros en adelante.
		\end{itemize}
	\endblock{}
\end{frame}